

БУ ВО Ханты-Мансийского автономного округа – Югры
«Сургутский государственный университет»

Теория языков программирования и методы трансляции

Часть 6

- Нормальная форма Хомского
- Нормальная форма Грейбах

Гришмановский Павел Валерьевич

доцент кафедры автоматизации и компьютерных систем, к.т.н., доцент

Сургут, 2018

Нормальная форма Хомского

Грамматика $G = (V^T, V^N, P, S)$ называется **грамматикой в нормальной форме Хомского** (в бинарной нормальной форме), если множество ее правил содержит только правила вида

- $A \rightarrow BC, A, B, C \in V^N$
- $A \rightarrow a, A \in V^N, a \in V^T$
- $S \rightarrow \lambda$, если $\lambda \in L(G)$ и S не содержится в правых частях правил

Дерево вывода всегда является бинарным

Удобны для некоторых видов формального анализа

Для любой контекстно-свободной грамматики можно построить эквивалентную грамматику в нормальной форме Хомского (предварительно получив приведенную грамматику)

Вход: контекстно-свободная **приведенная** грамматика

$$G = (V^T, V^N, P, S)$$

Выход: контекстно-свободная грамматика в нормальной форме Хомского

$$G' = (V^{T'}, V^{N'}, P', S')$$

Нормальная форма Хомского

Алгоритм:

1. $V^{T'} = V^T, V^{N'}_0 = V^N, S' = S$

перенос терминальных и нетерминальных символов

2. $P'_0 = \{ \forall (A \rightarrow a, A \rightarrow BC, S \rightarrow \lambda) \in P : A, B, C \in V^{N'}, a \in V^{T'} \}$

перенос «правильных» правил

3. $P'_i = P'_{i-1} \cup \{ (A \rightarrow XB, X \rightarrow a) : (A \rightarrow aB) \in P, \forall A, B \in V^{N'}, \forall a \in V^{T'} \} \cup$
 $\cup \{ (A \rightarrow BX, X \rightarrow a) : (A \rightarrow Ba) \in P, \forall A, B \in V^{N'}, \forall a \in V^{T'} \},$

$$V^{N'}_i = V^{N'}_{i-1} \cup \{ X \}$$

4. $P'_i = P'_{i-1} \cup \{ (A \rightarrow XY, X \rightarrow a, Y \rightarrow b) : (A \rightarrow ab) \in P, \forall A \in V^{N'}, \forall a, b \in V^{T'} \},$

$$V^{N'}_i = V^{N'}_{i-1} \cup \{ X, Y \}$$

преобразование правил вида $A \rightarrow \gamma, |\gamma| = 2$

5. $P'_i = P'_{i-1} \cup \{ A \rightarrow X_1 Y_1, Y_1 \rightarrow X_2 Y_2, \dots, Y_{k-2} \rightarrow X_{k-1} X_k :$
 $(A \rightarrow B_1 B_2 \dots B_k) \in P, A \in V^{N'} \} \cup \{ X_j \rightarrow B_j : B_j \in V^{T'}, j \in [1; k] \},$

$$V^{N'}_i = V^{N'}_{i-1} \cup \{ Y_1, Y_2, \dots, Y_{k-2} \},$$

$$X_j = B_j : \forall B_j \in V^{N'}, j \in [1; k]$$

преобразование правил вида $A \rightarrow \gamma, |\gamma| > 2$

Нормальная форма Хомского (пример)

Дано: контекстно-свободная приведенная грамматика $G' = (V^T, V^N, P, S')$:

$V^T = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z, _,$
 $0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, +, -, *, /, =, ";" \}$

$V^N = \{ S, I, E, E', T, T', M, C, A, K, D \}$

$P = \{ S \rightarrow I=E;$

$E \rightarrow TE' \mid MT' \mid (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$E' \rightarrow +T \mid -T \mid +TE' \mid -TE'$

$T \rightarrow MT' \mid (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$T' \rightarrow *M \mid /M \mid *MT' \mid /MT'$

$M \rightarrow (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$I \rightarrow AK \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _$

$K \rightarrow AK \mid DK \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$C \rightarrow DC \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$A \rightarrow a \mid b \mid \dots \mid z \mid _$

$D \rightarrow 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9 \quad \}$

Получить: контекстно-свободную грамматику $G' = (V^T, V^N, P, S')$ в нормальной форме Хомского (в бинарной нормальной форме)

Нормальная форма Хомского

(пример – 2. Перенос правил)

Р (все правила)	Р' (перенесенные правила)
S → I=E;	–
E → TE' MT' (E) -M AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9	E → TE' MT' AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9
E' → +T -T +TE' -TE'	–
T → MT' (E) -M AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9	T → MT' AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9
T' → *M /M *MT' /MT'	–
M → (E) -M AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9	M → AK DC a b c ... z _ 0 1 ... 9
I → AK a b c ... z _	I → AK a b c ... z _
K → AK DK a b c ... z _ 0 1 ... 9	K → AK DK a b c ... z _ 0 1 ... 9
C → DC 0 1 ... 9	C → DC 0 1 ... 9
A → a b c ... z _	A → a b ... z _
D → 0 1 ... 9	D → 0 1 ... 9

Обозначения: Удаляемое правило
Добавляемое правило

-15 правил

Нормальная форма Хомского

(пример – 3-4. Добавление правил вида $A \rightarrow XY$)

Р (оставшиеся правила)	Р' (добавляемые правила)
$S \rightarrow I=E;$	–
$E \rightarrow (E) \mid -M$	$E \rightarrow X_1M$ $X_1 \rightarrow -$
$E' \rightarrow +T \mid -T \mid +TE' \mid -TE'$	$E' \rightarrow X_2T \mid X_3T$ $X_2 \rightarrow +$ $X_3 \rightarrow -$
$T \rightarrow (E) \mid -M$	$T \rightarrow X_4M$ $X_4 \rightarrow -$
$T' \rightarrow *M \mid /M \mid *MT' \mid /MT'$	$T' \rightarrow X_5M \mid X_6M$ $X_5 \rightarrow *$ $X_6 \rightarrow /$
$M \rightarrow (E) \mid -M$	$M \rightarrow X_7M$ $X_7 \rightarrow -$

Обозначения:

- Удаляемое правило
- Заменяемое правило
- Добавляемый нетерминальный символ

+14 правил
+7 символов

Нормальная форма Хомского

(пример – 5. Добавление правил вида $A \rightarrow X_1 X_2 \dots X_n$)

Р (оставшиеся правила)	Р' (добавляемые правила)
$S \rightarrow I=E;$	$S \rightarrow IY_1$ $Y_1 \rightarrow X_8 Y_2$ $Y_2 \rightarrow EX_9$ $X_8 \rightarrow =$ $X_9 \rightarrow ;$
$E \rightarrow (E)$	$E \rightarrow X_{10} Y_3$ $Y_3 \rightarrow EX_{11}$ $X_{10} \rightarrow ($ $X_{11} \rightarrow)$
$E' \rightarrow +TE' \mid -TE'$	$E' \rightarrow X_{12} Y_4 \mid X_{13} Y_5$ $Y_4 \rightarrow TE'$ $Y_5 \rightarrow TE'$ $X_{12} \rightarrow +$ $X_{13} \rightarrow -$
$T \rightarrow (E)$	$T \rightarrow X_{14} Y_6$ $Y_6 \rightarrow EX_{15}$ $X_{14} \rightarrow ($ $X_{15} \rightarrow)$
$T' \rightarrow *MT' \mid /MT'$	$T' \rightarrow X_{16} Y_7 \mid X_{17} Y_8$ $Y_7 \rightarrow MT'$ $Y_8 \rightarrow MT'$ $X_{16} \rightarrow *$ $X_{17} \rightarrow /$
$M \rightarrow (E)$	$M \rightarrow X_{18} Y_9$ $Y_9 \rightarrow EX_{19}$ $X_{18} \rightarrow ($ $X_{19} \rightarrow)$

Обозначения:

Удаляемое правило

Заменяемое правило

Добавляемый нетерминальный символ

+29 правил

+21 символ

Нормальная форма Хомского

(пример – Результат)

Результат: грамматика $G' = (V^T, V^N, P, S')$ в нормальной форме Хомского:

$V^T = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z, _,$
 $0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, +, -, *, /, =, ";" \}$

$V^N = \{ S, I, E, E', T, T', M, C, A, K, D, Y_1, Y_2, Y_3, Y_4, Y_5, Y_6, Y_7, Y_8, Y_9,$
 $X_1, X_2, X_3, X_4, X_5, X_6, X_7, X_8, X_9, X_{10}, X_{11}, X_{12}, X_{13}, X_{14}, X_{15}, X_{16}, X_{17}, X_{18}, X_{19} \}$

$P = \{ S \rightarrow IY_1$
 $E \rightarrow TE' \mid MT' \mid AK \mid DC \mid X_1M \mid X_{10}Y_3 \mid$
 $\quad | a | b | c | \dots | z | _ | 0 | 1 | \dots | 9$
 $E' \rightarrow X_2T \mid X_3T \mid X_{12}Y_4 \mid X_{13}Y_5$
 $T \rightarrow MT' \mid AK \mid DC \mid X_4M \mid X_{14}Y_6 \mid$
 $\quad | a | b | c | \dots | z | _ | 0 | 1 | \dots | 9$
 $T' \rightarrow X_5M \mid X_6M \mid X_{16}Y_7 \mid X_{17}Y_8$
 $M \rightarrow AK \mid DC \mid X_7M \mid X_{18}Y_9 \mid$
 $\quad | a | b | c | \dots | z | _ | 0 | 1 | \dots | 9$
 $I \rightarrow AK \mid a \mid b \mid c | \dots | z | _$
 $K \rightarrow AK \mid DK \mid$
 $\quad | a | b | c | \dots | z | _ | 0 | 1 | \dots | 9$
 $C \rightarrow DC \mid 0 \mid 1 | \dots | 9$
 $A \rightarrow a \mid b | \dots | z | _$
 $D \rightarrow 0 \mid 1 | \dots | 9$

$Y_1 \rightarrow X_8Y_2$	$X_1 \rightarrow -$	$X_{10} \rightarrow ($
$Y_2 \rightarrow EX_9$	$X_2 \rightarrow +$	$X_{11} \rightarrow)$
$Y_3 \rightarrow EX_{11}$	$X_3 \rightarrow -$	$X_{12} \rightarrow +$
$Y_4 \rightarrow TE'$	$X_4 \rightarrow -$	$X_{13} \rightarrow -$
$Y_5 \rightarrow TE'$	$X_5 \rightarrow *$	$X_{14} \rightarrow ($
$Y_6 \rightarrow EX_{15}$	$X_6 \rightarrow /$	$X_{15} \rightarrow)$
$Y_7 \rightarrow MT'$	$X_7 \rightarrow -$	$X_{16} \rightarrow *$
$Y_8 \rightarrow MT'$	$X_8 \rightarrow =$	$X_{17} \rightarrow /$
$Y_9 \rightarrow EX_{19}$	$X_9 \rightarrow ;$	$X_{18} \rightarrow ($
		$X_{19} \rightarrow)$

$X_1 = X_3 = X_4 = X_7 = X_{13}$
 $X_2 = X_{12}, \quad X_5 = X_{16}, \quad X_6 = X_{17}$
 $X_{10} = X_{14} = X_{18}, \quad X_{11} = X_{15} = X_{19}$
 $Y_3 = Y_6 = Y_9, \quad Y_4 = Y_5, \quad Y_7 = Y_8$

+28 правил
+28 символов

Нормальная форма Хомского

(пример – Результат)

Результат: грамматика $G' = (V^T, V^N, P, S')$ в нормальной форме Хомского:

$V^T = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z, _,$
 $0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, +, -, *, /, =, ", " \}$

$V^N = \{ S, I, E, E', T, T', M, C, A, K, D, Y_1, Y_2, Y_3, Y_4, Y_7, X_1, X_2, X_5, X_6, X_8, X_9, X_{10}, X_{11} \}$

$P = \{$

$S \rightarrow IY_1$	$Y_1 \rightarrow X_8Y_2$
$E \rightarrow TE' \mid MT' \mid AK \mid DC \mid X_1M \mid X_{10}Y_3 \mid$	$Y_2 \rightarrow EX_9$
$\quad \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$Y_3 \rightarrow EX_{11}$
$E' \rightarrow X_2T \mid X_1T \mid X_2Y_4 \mid X_1Y_4$	$Y_4 \rightarrow TE'$
$T \rightarrow MT' \mid AK \mid DC \mid X_1M \mid X_{10}Y_3 \mid$	$Y_7 \rightarrow MT'$
$\quad \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$X_1 \rightarrow -$
$T' \rightarrow X_5M \mid X_6M \mid X_5Y_7 \mid X_6Y_7$	$X_2 \rightarrow +$
$M \rightarrow AK \mid DC \mid X_1M \mid X_{10}Y_3 \mid$	$X_5 \rightarrow *$
$\quad \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$X_6 \rightarrow /$
$I \rightarrow AK \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _$	$X_8 \rightarrow =$
$K \rightarrow AK \mid DK \mid$	$X_9 \rightarrow ;$
$\quad \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$X_{10} \rightarrow ($
$C \rightarrow DC \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$X_{11} \rightarrow)$
$A \rightarrow a \mid b \mid \dots \mid z \mid _$	
$D \rightarrow 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	

$\}$

+13 правил
+13 символов

Нормальная форма Грейбах

Грамматика $G = (V^T, V^N, P, S)$ называется **грамматикой в нормальной форме Грейбах**, если множество ее правил содержит только правила вида

- $A \rightarrow a\alpha, A \in V^N, a \in V^T, \alpha \in V^{N*}$
- $S \rightarrow \lambda$, если $\lambda \in L(G)$ и S не содержится в правых частях правил

Для любой контекстно-свободной грамматики можно построить эквивалентную грамматику в нормальной форме Грейбах (предварительно получив приведенную грамматику)

Вход: контекстно-свободная **приведенная** грамматика

$$G = (V^T, V^N, P, S)$$

Выход: контекстно-свободная грамматика в нормальной форме Грейбах

$$G' = (V^{T'}, V^{N'}, P', S')$$

Суть алгоритма преобразования: все правила вида $A \rightarrow B\gamma$ заменяются на $A \rightarrow \beta_1\gamma \mid \beta_2\gamma \mid \dots \mid \beta_m\gamma : (B \rightarrow \beta_1 \mid \beta_2 \mid \dots \mid \beta_m) \in P$ до тех пор, пока все правила грамматики не примут вид $A \rightarrow a\alpha, A \in V^N, a \in V^T, \alpha \in V^*$

(необходимо, чтобы $\forall i: A_i \rightarrow a\alpha$ или $A_i \rightarrow A_j\alpha, j > i$)

Затем вместо правил $A \rightarrow a\alpha b\beta, a, b \in V^T, \alpha \in V^{N*}, \beta \in V^*$ записываются

$A \rightarrow a\alpha A', A' \rightarrow b\beta$, где A' – новый нетерминальный символ, правила которого также преобразуются и т.д.

Нормальная форма Грейбах

Алгоритм:

1. Получить нелеворекурсивную грамматику $G' = (V^T, V^{N'}_0, P'_0, S')$, сохранив отношение порядка на множестве $V^{N'}$ (используется алгоритм преобразования грамматики в нелеворекурсивную)
2. Для $i = \underline{n-1..1}$: (последовательно, в обратном порядке от $n-1$ до 1)
 $P'_i = P'_{i-1} \setminus \{ \forall (A_i \rightarrow A_j \gamma) \in P' \} \cup \{ A_i \rightarrow \beta_1 \gamma \mid \beta_2 \gamma \mid \dots \mid \beta_m \gamma \} :$
 $\exists (A_i \rightarrow A_j \gamma) \in P', \exists (A_j \rightarrow \beta_1 \mid \beta_2 \mid \dots \mid \beta_m) \in P', \forall j$
 - если правая часть правила начинается с **нетерминального** символа A_j , то вместо него подставляются все правые части его правил
 - выполнение строго в обратном порядке (от $n-1$ до 1) гарантирует, что правые части всех правил будут начинаться с **терминальных** символов
 - $j > i$ по определению, т.к. в п.1 установлено отношение порядка на $V^{N'}$
3. $P'_i = P'_{i-1} \setminus \{ \forall (A \rightarrow a \alpha b \beta) \in P' \} \cup \{ (A \rightarrow a \alpha A', A' \rightarrow b \beta) \} :$
 $\exists (A \rightarrow a \alpha b \beta) \in P', a, b \in V^T, \alpha \in V^{N*}, \beta \in V^*,$
 $V^{N'}_i = V^{N'}_{i-1} \cup \{ A' \}$
 $A' - \text{новый нетерминальный символ}$
 - правая часть правила «разбивается» по второму терминальному символу, начиная с которого часть правила переносится в новое правило
4. Если $P'_i \neq P'_{i-1}$, то повторить п. 3

Нормальная форма Грейбах (пример)

Дано: контекстно-свободная приведенная нелеворекурсивная грамматика $G = (V^T, V^N, P, S)$:

$V^T = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z, _, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, +, -, *, /, =, ";" \}$

$V^N = \{ S, I, E, E', T, T', M, C, A, K, D \}$

$P = \{$

- $S \rightarrow I=E;$
- $E \rightarrow TE' \mid MT' \mid (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
- $E' \rightarrow +T \mid -T \mid +TE' \mid -TE'$
- $T \rightarrow MT' \mid (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
- $T' \rightarrow *M \mid /M \mid *MT' \mid /MT'$
- $M \rightarrow (E) \mid -M \mid AK \mid DC \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
- $I \rightarrow AK \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _$
- $K \rightarrow AK \mid DK \mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
- $C \rightarrow DC \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
- $A \rightarrow a \mid b \mid \dots \mid z \mid _$
- $D \rightarrow 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$

$\}$

**Отношение
порядка**

$S = A_1$
 $E = A_2$
 $E' = A_3$
 $T = A_4$
 $T' = A_5$
 $M = A_6$
 $I = A_7$
 $K = A_8$
 $C = A_9$
 $A = A_{10}$
 $D = A_{11}$

Получить: грамматику $G' = (V^{T'}, V^{N'}, P', S')$ в нормальной форме Грейбах

Исходная грамматика удовлетворяет требованиям к грамматике G' , получаемой на первом шаге алгоритма

Нормальная форма Грейбах

(пример – 2. Замена правил вида $A_i \rightarrow A_j \beta$)

Исходная грамматика	Преобразованная грамматика
$D \rightarrow 0 1 \dots 9$	$D \rightarrow 0 1 \dots 9$
$A \rightarrow a b c \dots z _$	$A \rightarrow a b c \dots z _$
$C \rightarrow DC 0 1 \dots 9$	$C \rightarrow 0C 1C \dots 9C 0 1 \dots 9$
$K \rightarrow AK DK $ $ a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$	$K \rightarrow aK bK cK \dots zK _K 0K 1K \dots 9K $ $ a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$
$I \rightarrow AK a b c \dots z _$	$I \rightarrow aK bK cK \dots zK _K a b c \dots z _$
$M \rightarrow (E) -M AK DC $ $ a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$	$M \rightarrow aK bK cK \dots zK _K 0C 1C \dots 9C $ $ (E) -M a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$
$T' \rightarrow *M /M *MT' /MT'$	$T' \rightarrow *M /M *MT' /MT'$
$T \rightarrow MT' (E) -M AK DC $ $ a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$	$T \rightarrow aKT' bKT' cKT' \dots zKT' _KT' $ $ 0CT' 1CT' \dots 9CT' $ $ (E)T' -MT' $ $ aT' bT' cT' \dots zT' _T' $ $ 0T' 1T' \dots 9T' $ $ aK bK cK \dots zK _K 0C 1C \dots 9C $ $ (E) -M a b c \dots z _ 0 1 \dots 9$
$E' \rightarrow +T -T +TE' -TE'$	$E' \rightarrow +T -T +TE' -TE'$

-9 правил

+224 правил

Нормальная форма Грейбах

(пример – 2. Замена правил вида $A_i \rightarrow A_j \beta$)

Исходная грамматика	Преобразованная грамматика
$E \rightarrow TE'$	$E \rightarrow aKT'E' \mid bKT'E' \mid cKT'E' \mid \dots \mid zKT'E' \mid$ $\mid _KT'E' \mid 0CT'E' \mid 1CT'E' \mid \dots \mid 9CT'E' \mid$ $\mid (E)T'E' \mid -MT'E' \mid$ $\mid aT'E' \mid bT'E' \mid cT'E' \mid \dots \mid$ $\mid zT'E' \mid _T'E' \mid$ $\mid 0T'E' \mid 1T'E' \mid \dots \mid 9T'E' \mid$ $\mid aKE' \mid bKE' \mid cKE' \mid \dots \mid zKE' \mid _KE' \mid$ $\mid 0CE' \mid 1CE' \mid \dots \mid 9CE' \mid$ $\mid (E)E' \mid -ME' \mid$ $\mid aE' \mid bE' \mid cE' \mid \dots \mid zE' \mid _E' \mid$ $\mid 0E' \mid 1E' \mid \dots \mid 9E'$
$E \rightarrow MT'$	$E \rightarrow aKT' \mid bKT' \mid cKT' \mid \dots \mid zKT' \mid _KT' \mid$ $\mid 0CT' \mid 1CT' \mid \dots \mid 9CT' \mid (E)T' \mid -MT' \mid$ $\mid aT' \mid bT' \mid cT' \mid \dots \mid zT' \mid _T' \mid$ $\mid 0T' \mid 1T' \mid \dots \mid 9T'$
$E \rightarrow AK \mid DC$	$E \rightarrow aK \mid bK \mid cK \mid \dots \mid zK \mid _K \mid 0C \mid 1C \mid \dots \mid 9C$
$E \rightarrow (E) \mid -M \mid$ $\mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$	$E \rightarrow (E) \mid -M \mid$ $\mid a \mid b \mid c \mid \dots \mid z \mid _ \mid 0 \mid 1 \mid \dots \mid 9$
$S \rightarrow I=E;$	$S \rightarrow aK=E; \mid bK=E; \mid cK=E; \mid \dots \mid zK=E; \mid$ $\mid _K=E; \mid a=E; \mid b=E; \mid c=E; \mid \dots \mid z=E; \mid _=E;$

-5 правил

+319 правил

Нормальная форма Грейбах

(пример – 3. Замена правил вида $A \rightarrow a\alpha b\beta$)

Удаляемые правила	Добавляемые правила и символы
$S \rightarrow aK=E; bK=E; cK=E; \dots $ $ zK=E; _K=E; $ $ a=E; b=E; c=E; \dots $ $ z=E; _ =E;$	$S \rightarrow aKS_1 bKS_1 cKS_1 \dots zKS_1 _KS_1 $ $ aS_1 bS_1 cS_1 \dots zS_1 _S_1$ $S_1 \rightarrow =ES_2$ $S_2 \rightarrow ;$
$E \rightarrow (E)T'E' (E)E' (E)T' (E)$	$E \rightarrow (EE_1 (EE_2 (EE_3 (EE_4$ $E_1 \rightarrow)T'E'$ $E_2 \rightarrow)E'$ $E_3 \rightarrow)T'$ $E_4 \rightarrow)$
$T \rightarrow (E)T' (E)$	$T \rightarrow (ET_1 (ET_2$ $T_1 \rightarrow)T'$ $T_2 \rightarrow)$
$M \rightarrow (E)$	$T \rightarrow (EM_1$ $M_1 \rightarrow)$

-61 правил

+68 правил
+9 символов

- объединить нетерминальные символы с совпадающими правилами
- выполнить левую факторизацию (с последующим приведением грамматики к нормальной форме Грейбах)
- удалить несущественные символы и соответствующие правила